**孔傳鐸**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**振路**，[號](../Page/號.md "wikilink")**牖民**。孔子第68代孫，[衍聖公](../Page/衍聖公.md "wikilink")[孔毓圻長子](../Page/孔毓圻.md "wikilink")，好讀書，通禮樂，工詩詞，精研理學，博求律呂之書，深於樂理。[康熙年間賜二品冠服](../Page/康熙.md "wikilink")。[雍正元年](../Page/雍正.md "wikilink")（1724年）襲封衍聖公。二年(1725年)，[清世宗幸學](../Page/清世宗.md "wikilink")，召孔傳鐸陪祀。六月，[孔廟火災](../Page/孔廟.md "wikilink")，率族人素服哭三日。清世宗派人祭告，傳旨慰問，撥款重建。八年（1730年），孔廟重建竣工。九年（1731年），世宗又命修繕[孔林](../Page/孔林.md "wikilink")，工程於次年完成。復開館，輯《闕里盛典》。著有《安懷堂文集》、《申椒集》、《盟鷗集》等書，計18種，105卷。
　

## 孔傳鐸詩選

### 泮水

魯侯到今日，不知幾千年。宗社凡幾易，城郭亦幾遷。

如何一曲水，獨在城南偏。昔人采芹藻，今人來種蓮。

相彼蓮與芹，同一水上鮮。披襟歌魯頌，物色固依然。

千乘時戾止，車馬何駢闐。嘉彼德音昭，因之遺澤傳。

咄哉靈光殿，漠漠生荒煙。

### 重刊先世北海集有述

曹瞞柄漢政，劉氏頹三綱。豈無名流士，大雅皆淪亡。

遐哉管幼安，皂帽去遼陽。咄嗟華子魚，末節何倡狂。

其餘建安子，仁義志久荒。草檄愈頭風，借面以弔喪。

碌碌何足數，誰為聲價昂。列祖北海公，風厲不可當。

矯世敦古道，獨論盛孝章。觀其友禰生，抱負豈尋常。

裸衣罵廣座，撾鼓聲悲涼。非公孰具眼，彼此相激揚。

瞞也狐鼠儔，公真威鳳翔。當其未遇害，漢祚固無傷。

曹孔不兩立，薰蕕互相妨。惜呼時不遇，盡室竟罹殃。

太阿雖屈折，不失為至剛。三複此遺編，使我增慨慷。

斯文在異姓，固當為表彰。況乃先世賢，遺琴猶在堂。

梓之附家乘，用戒永珍藏。

### 望繹山

薄暮驅車過魯台，鳧山青遠繹山來。地余碑勒秦皇篆，天借桐為禹貢材。

萬石玲瓏堆洞壑，一松夭矯讬雲雷。無由駐馬探奇勝，滿眼征塵首重回。

## 参看

  - [孔子](../Page/孔子.md "wikilink")
  - [儒家](../Page/儒家.md "wikilink")（儒教）
  - [孔子世系](../Page/孔子世系.md "wikilink")
  - [衍聖公](../Page/衍聖公.md "wikilink")
  - [孔德成](../Page/孔德成.md "wikilink")
  - [孔氏南宗](../Page/孔氏南宗.md "wikilink")

### 參考資料

  - 《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")》

[Category:清朝衍聖公](../Category/清朝衍聖公.md "wikilink")
[K孔](../Category/儒學學者.md "wikilink")
[嫡](../Category/孔子六十八代孫.md "wikilink")
[C传铎](../Category/孔姓.md "wikilink")